\documentclass{uebung}

\newcommand{\semester}{Wintersemester 2021/22}

\title{\bfseries 5.~Übung zur Analysis I} 
\author{Prof.\ Dr.\ Marc\ Nieper-Wißkirchen \and Dr.\ Ingo Blechschmidt}  
\date{16.~November 2021\thanks{Die Übungsblätter sind bis zur Übung am 23.~November 2021 zu bearbeiten.}}

\begin{document}

\maketitle

\begin{enumerate}[start=22]

\item \writtenex Wir setzen jetzt die Untersuchung von Aufgabe 16
  fort. Die Bezeichnungen seien wie dort.  Insbesondere sei $f$ der
  dort definierte Körperisomorphismus $\set Q \to \set Q'$.
  Zusätzlich setzen wir aber voraus, daß die Körper $\set R$ und
  $\set R'$ auch noch das Axiom (R13) erfüllen.  Dann gilt:
  \begin{description}[wide=0pt]
  \item[Satz:]
    Es gibt genau einen \emph{Isomorphismus angeordneter Körper}
    $g\colon \set R \to \set R'$; also eine Bijektion mit folgenden
    Eigenschaften für alle $a$, $b \in \set R$:
    \begin{enumerate}
    \item
      \label{it:r_sum}
      $g(a + b) = g(a) + g(b)$,
    \item
      \label{it:r_unit}
      $g(1) = 1'$,
    \item
      \label{it:r_product}
      $g(a \cdot b) = g(a) \cdot g(b)$,
    \end{enumerate}
    welche \emph{streng monoton wachsend} ist, also
    \begin{enumerate}[start=4]
    \item
      \label{it:r_order}
      $a < b \implies g(a) < g(b)$.
    \end{enumerate}
  \end{description}
  (Tip: Natürlich werden im folgenden die Eigenschaften der Abbildung $f$
  aus dem Satz aus Aufgabe 16 vollumfänglich
  ausgenutzt.  Zur Konstruktion von $g$ definieren wir für jedes
  $a \in \set R$ die Mengen
  \begin{align*}
    M(a) & \coloneqq \{q \in \set Q \mid q \leq a\} & & \text{und}
    & N(a) & \coloneqq \{q \in \set Q \mid q \ge a\}. \\
    \intertext{Nun zeigt man, daß}
    g(a) & \coloneqq \sup f(M(a)) & & \text{und}
    & h(a) & \coloneqq \inf f(N(a))
  \end{align*}
  dieselbe Zahl aus $\set R'$ sind.  Warum dann die
  unterschiedlichen Definitionen für diese Zahl?  Weil Du damit
  leicht (?) zeigen kannst:
  \begin{itemize}
  \item
    $g(a) = h(a) = f(a)$ für alle $a \in \set Q$,
  \item $g(a) + g(b) \leq g(a + b)$ und $h(a + b) \leq h(a) + h(b)$
    für alle $a$, $b \in \set R$,
  \item $g(a) \cdot g(b) \leq g(a \cdot b)$ und
    $h(a \cdot b) \leq h(a) \cdot h(b)$ für alle $a$,
    $b \in \set R_+$,
  \item
    $h(a) < g(b)$ für alle $a$, $b \in \set R$ mit $a < b$.
  \end{itemize}
  Aus diesen Eigenschaften folgen unmittelbar die
  Eigenschaften~\ref{it:r_sum}--\ref{it:r_order} des Satzes.  Da
  nach dem Satz aus Aufgabe 16 die Abbildung
  $g|\set Q = f$ durch die
  Bedingungen~\ref{it:r_sum}--\ref{it:r_product} eindeutig
  festgelegt ist, siehst Du leicht (?), daß nur die von uns definierte
  Funktion $g$ auch noch die Bedingung~\ref{it:r_order} erfüllt.
  Es bleibt also nur noch die Bijektivität von $g$ zu beweisen.  Die
  Injektivität von $g$ folgt natürlich sofort (?) aus~\ref{it:r_order}.
  Mehr Arbeit hast Du mit der Surjektivität. Oder doch nicht? Hier
  ein einfaches, wenn auch abstraktes Argument. Entsprechend zur
  Konstruktion von $g$ konstruieren wir \emph{die} Abbildung
  $g'\colon \set R' \to \set R$, welche mutatis mutandis die
  Bedingungen~\ref{it:r_sum}--\ref{it:r_order} erfüllt.  Dann
  besitzt (?) neben $\id_{\set R'}$ auch die Komposition
  $g \circ g'\colon \set R' \to \set R'$ die
  Eigenschaften~\ref{it:r_sum}--\ref{it:r_order}. 
  Da es aber nur eine Abbildung $\set R' \to \set R'$ gibt, welche die
  Bedingungen~\ref{it:r_sum}--\ref{it:r_order} erfüllt, ist (?)
  $g \circ g' = \id_{\set R'}$.  Hieraus folgt die Surjektivität von
  $g$ nach dem Kriterium aus Abschnitt 0.5.)
  
\item \oralex
  Zeige:
  \begin{enumerate}
  \item Sind $s_1$, $s_2 \in \set R$ mit $s_1 < s_2$ und
    $\epsilon \in \set R_+$ mit
    $U_\epsilon(s_1) \cap U_\epsilon(s_2) = \emptyset$, so gilt
    \[
    \forall t_1 \in U_\epsilon(s_1), t_2 \in U_\epsilon(s_2)\colon t_1 < t_2.
    \]
  \item
    \begin{enumerate}
    \item
      $\forall a \in \widehat{\set R}, \epsilon \in \set R_+\colon
      U_\epsilon(-a) = - U_\epsilon(a)$.
    \item Sind $m \in \set R^*$, $b \in \set R$ und
      $f\colon \set R \to \set R$ die durch $f(t) \coloneqq mt + b$
      definierte Funktion, so gilt
      \[
      \forall a \in \set R\colon f(U_\epsilon(a)) = U_{\abs m \epsilon}(f(a)).
      \]      
    \end{enumerate}
  \end{enumerate}

\item
  \textbf{Eine andere Beschreibung des Supremums.}
  \begin{enumerate}
  \item \writtenex
    Es sei $\Sigma$ die Menge aller oberen Schranken einer
    beliebigen Teilmenge $M \in \powerset{\set R}$ von $\set R$
    ($M = \emptyset$ ist ausdrücklich zugelassen).  Dann besitzt
    $\Sigma$ ein Minimum, und zwar ist $\min(\Sigma) = \sup(M)$.  Eine
    entsprechende Aussage gilt für das Infimum. Also ist
    $\sup(M)$ die kleinste obere Schranke und
    $\inf(M)$ die größte untere Schranke von $M$.
  \item \oralex
    Eine nicht leere Menge $M \subseteq \set R$ ist genau dann
    nach oben beschränkt, wenn $\sup(M) < \infty$ ist.
  \end{enumerate}

\item \writtenex
  Seien $A$ und $B$ nicht leere Teilmengen von $\set R$. Zeige:
  \begin{enumerate}
  \item $A \subseteq B \implies \sup(A) \leq \sup(B)$.
  \item $\sup(A \cup B) = \max(\sup(A), \sup(B))$.
  \end{enumerate}

\item \oralex
  Bestimme Supremum und Infimum der folgenden Teilmengen von $\set R$:
  \begin{enumerate}
  \item
    $\displaystyle A_1 \coloneqq \Bigl\{\frac 1 {1 + t} \Big| t \in \set R_+\Bigr\}$,
  \item
    $\displaystyle A_2 \coloneqq \Bigl\{(-1)^n \cdot \bigl(1 + \frac 1{2n}\bigr) \Big| n \in \set N_1\Bigr\}$,
  \item
    $\displaystyle A_3 \coloneqq \{t^2 - t - 2 \mid t \in \set R \land t^2 - t - 2 < 0\}$.
  \end{enumerate}
  Welche der angegebenen Mengen $A_1$, $A_2$ und $A_3$ besitzen ein
  Maximum, welche ein Minimum?

\item
  \begin{enumerate}
  \item
    \oralex Seien $A$ und $B$ nicht leere Teilmengen von $\set R$
    und gelte $a \leq b$ für alle $a \in A$ und $b \in B$.  Beweise
    $\sup(A) \leq \inf(B)$.
  \item \writtenex Beweise für $\set R$ das \emph{Axiom von den
      Dedekindschen Schnitten}: Seien $A$ und $B$ nicht leere
    Teilmengen von $\set R$ mit den Eigenschaften
    \begin{enumerate}
    \item
      $A \cup B = \set R$,
    \item
      $\forall a \in A, b \in B\colon a < b$.
    \end{enumerate}
    Dann existiert genau ein $s \in \set R$, so daß
    \[
    \forall t \in \set R\colon \bigl(t < s \implies t \in A\bigr) 
    \land \bigl(t > s \implies t \in B\bigr).
    \]
  \end{enumerate}
  
\item \oralex Es seien $E'$ und $E''$ metrische Räume,
  $E \coloneqq E' \times E''$ ihr metrischer Pro\-dukt\-raum und $q \in E''$ ein fester Punkt. 
  Zeige, daß dann die Abbildung
  \[
  i^q\colon E' \to E, p \mapsto (p, q)
  \]
  stetig ist.

\item \oralex Zeige, daß für jeden metrischen Raum $(E, d)$ gilt:
  \begin{enumerate}
  \item
    Für jedes Quadrupel $(p, q, p_0, q_0)$ von Punkten aus $E$ gilt
    \[
    \abs{d(p, q) - d(p_0, q_0)} \leq d(p, p_0) + d(q, q_0).
    \]
    Daher (?) ist $d\colon E \times E \to \set R$ eine stetige Funktion.
  \item
    Es sei $A \in \powerset{E}$ eine nicht leere Teilmenge.  Für jedes $p \in E$ sei
    \[
    \dist(p, A) \coloneqq \inf\{d(p, q) \mid q \in A\}
    \]
    die sogenannte \emph{Distanz} von $p$ zu $A$.  Zeige, daß die Funktion
    \[
    f\colon E \to \set R, p \mapsto \dist(p, A)
    \]
    stetig ist.
    (Tip: Überlege Dir, daß $\forall a \in A\colon \dist(q, A) \leq d(q, p) + d(p, a)$ und
    $\dist(q, A) - \dist(p, A) \leq d(p, q)$.)
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
